Title: (dé)réglable

----

Isexternal: false

----

Externalurl: 

----

Tags: 

----

Mode: composition

----

Linkedspaces: 

----

Composition: [{"content":{"image":["file:\/\/AOoU0bO9O7nKFHLT"],"src":"","isdesktoponly":"false","location":"kirby","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false","width":"396px","height":"2px","transform":"translate(744px, 108px)","zindex":0,"iscover":"true"},"id":"7a43d97b-013c-4865-833c-aa0e3944bbe4","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"# (d\u00e9)r\u00e9glable","width":"624px","height":"125px","transform":"translate(84px, 108px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673264430909","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"##### Infos\n- Auteur : **Anthony Ferretti**\n- Date : Janvier 2020","width":"400px","height":"144.5px","transform":"translate(744px, 552px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1677489676613","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"Dans [\u00ab (d\u00e9s)activable \u00bb](https:\/\/praticable.fr\/publications\/des-activable), mon pr\u00e9c\u00e9dent texte sur l'interrupteur, j'ai \u00e9crit qu'une possibilit\u00e9 commence toujours \u00e0 deux. Un texte m\u00e9ditatif sur cette exp\u00e9rience de la dualit\u00e9. Ici, je m'aventure au del\u00e0 de la binarit\u00e9 de l'interrupteur, le *ON* ou le *OFF*. Je cherche \u00e0 explorer diff\u00e9rentes conditions formelles de l'exercice de l'autonomie pratique. Pour celui-ci, \u00ab (d\u00e9)r\u00e9glable \u00bb, je veux m'essayer \u00e0 cette formule : une nuance commence toujours entre deux.","width":"624px","height":"239.5px","transform":"translate(84px, 264px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"true","isedit":"false"},"id":"1673345895466","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"**Le (d\u00e9)r\u00e9glage propose des possibilit\u00e9s de contr\u00f4le, des marges de man\u0153uvre sur le c\u0153ur technique de l'objet en question. Il concerne les m\u00e9canismes techniques de l'objet, et de ce fait agit sur son traitement \u00e9nerg\u00e9tique.**\n\nPar exemple, le [thermostat](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Thermostat) d'un four \u00e9lectrique permet de r\u00e9gler et de maintenir, souvent par un [commutateur rotatif](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Interrupteur#rotatif), une certaine temp\u00e9rature dans le four. Il permet par cons\u00e9quent d'augmenter ou de r\u00e9duire l'effet thermique de la r\u00e9sistance \u00e9lectrique, soit la chaleur du four. On parle ainsi d'[effet Joule](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Effet_Joule), c\u2019est-\u00e0-dire la production de chaleur par le passage d'un courant \u00e9lectrique dans un mat\u00e9riau conducteur. Le thermostat permet alors de contr\u00f4ler ce ph\u00e9nom\u00e8ne physique. Avec un thermostat entre 50 \u00b0C et 300 \u00b0C, il est possible de r\u00e9gler et de maintenir le four \u00e0 une certaine temp\u00e9rature, par exemple \u00e0 280 \u00b0C. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la fonction du thermostat n'est pas de proposer diff\u00e9rents programmes de cuisson d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9s d'avance pour maintenir automatiquement la chaleur du four. Dans ce cas pr\u00e9cis, il s'agit d'une s\u00e9lection de programmes et non d'un v\u00e9ritable r\u00e9glage. Un programme est une disposition pr\u00e9d\u00e9finie et non modifiable des capacit\u00e9s techniques de l'objet. Activer ou d\u00e9sactiver tel ou tel programme ne constitue pas une possibilit\u00e9 de r\u00e9glage. J'en ai parl\u00e9 auparavant avec l'inverseur, dans \u00ab (d\u00e9s)activable \u00bb.","width":"624px","height":"627.5px","transform":"translate(84px, 552px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673345925277","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"## Des nuances\n\n**Pour r\u00e9gler, des nuances techniques sont n\u00e9cessaires. Pouvoir choisir un programme n\u2019est pas pouvoir le r\u00e9gler.**\n\nL\u2019unit\u00e9 de mesure, en l\u2019occurrence le [degr\u00e9 Celsius](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Degr%C3%A9_Celsius), parce qu\u2019elle se fonde sur la reproductibilit\u00e9 des exp\u00e9riences, permet de r\u00e9gler et de savoir qu\u2019on a r\u00e9gl\u00e9 son four pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 telle ou telle temp\u00e9rature. Mais pour que le four fonctionne, il ne suffit pas de r\u00e9gler seulement la temp\u00e9rature. Il faut r\u00e9gler le temps de cuisson avec une minuterie. L\u2019unit\u00e9 de mesure utilis\u00e9e n\u2019est autre que la minute, une unit\u00e9 de mesure du temps. Comme le thermostat, on utilise en g\u00e9n\u00e9ral un commutateur rotatif pour d\u00e9finir le temps de cuisson. Bien s\u00fbr, d\u2019autres r\u00e9glages du four \u00e9lectrique existent et peuvent \u00eatre propos\u00e9s comme la circulation de l\u2019air et la r\u00e9partition de la chaleur en r\u00e9glant par exemple la vitesse des ventilateurs, de la turbine, la r\u00e9sistance de la vo\u00fbte et de sole, et bien d\u2019autres possibilit\u00e9s. \u00c0 l\u2019instar de l\u2019appareil photo argentique, \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s et pris en exemple de nombreuses fois par [Pierre-Damien Huyghe](http:\/\/pierredamienhuyghe.fr\/1.html), le four \u00e9lectrique ne peut pas ne pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 et ces r\u00e9glages sont interd\u00e9pendants. Le four \u00e9lectrique est un appareil. Un appareil thermique en l\u2019occurrence. S\u2019il n\u2019est pas r\u00e9gl\u00e9, le four ne donne rien. Sans r\u00e9glage, il reste inerte et en attente d\u2019\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\n\n> \u00ab On ne peut pas ne pas entrer dans une pratique de r\u00e9glage, et ces r\u00e9glages sont interd\u00e9pendants \u00bb.\n>\n> <cite>-- Pierre-Damien Huyghe, [_\u00ab Conversation avec\u2026 Pierre-Damien Huyghe \u00bb_](https:\/\/medium.com\/@embalcollectif\/conversation-avec-pierre-damien-huyghe-cc513ecef3cb), emballage collectif, 2019.<\/cite>\n\nCertains objets ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s car ils ne sont pas r\u00e9glables, du moins pas partout, pour tous et pas tout le temps. En milieu d\u2019enfermement, en prison par exemple, les occasions de r\u00e9glage sont assez rares et volontairement rar\u00e9fi\u00e9es. On peut y trouver des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s par les d\u00e9tenus. Les techniques carc\u00e9rales sont d\u2019ailleurs con\u00e7ues en g\u00e9n\u00e9ral pour une privation de libert\u00e9. En milieu cr\u00e9atif, dans une cuisine par exemple, pour rester dans le m\u00eame registre que le four \u00e9lectrique, les occasions de r\u00e9glage sont nombreuses et volontairement multipli\u00e9es. On peut alors y trouver des appareils de toutes sortes qui peuvent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s par les cuisiniers. Les techniques culinaires sont con\u00e7ues en g\u00e9n\u00e9ral comme un espace de libert\u00e9. Certaines pratiques, comme la cuisine, la musique et le jeu, pr\u00e9sentent une diversit\u00e9 d\u2019occasions de r\u00e9glage. C\u2019est avec elles que les pratiques \u00e9mergent. Dans un studio de musique, on y trouve par exemple des instruments de musique, des consoles de mixage et des amplificateurs que l\u2019on peut r\u00e9gler de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons. On r\u00e8gle le volume, la tonalit\u00e9 et diff\u00e9rents effets sonores. Encore une fois, ces appareils ne peuvent pas ne pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s et leurs r\u00e9glages sont interd\u00e9pendants. Les exemples oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019appareil photo argentique cit\u00e9 et \u00e9tudi\u00e9 par Pierre-Damien Huyghe[1] pour parler de l\u2019appareil, sont pour moi l\u2019appareil photo jetable, le Polaro\u00efd et surtout les cabines photographiques de Photomaton.\n\nAvec le Polaro\u00efd, il n\u2019est pas possible de r\u00e9gler l\u2019op\u00e9ration photographique. Il s\u2019agit d\u2019un proc\u00e9d\u00e9 de photographie \u00e0 d\u00e9veloppement instantan\u00e9. Il suffit d\u2019appuyer sur un bouton pour enclencher automatiquement le processus photographique qui d\u00e9bute par la captation et se termine par l\u2019impression. L\u2019appareil photo jetable ou le Photomaton sont des exemples similaires. Ces dispositifs conviennent \u00e0 une standardisation et \u00e0 une industrialisation photographique. L\u2019automatisme de ces machines permet de photographier en grand nombre, rapidement et uniform\u00e9ment. Les cabines photographiques de Photomaton sont d\u2019ailleurs utilis\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral pour les photographies d\u2019identit\u00e9, elles-m\u00eames soumises \u00e0 des normes tr\u00e8s pr\u00e9cises pour la constitution de documents administratifs. C\u2019est un dispositif qui permet le contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9. En mai 1941, Photomaton avait propos\u00e9 ses machines automatiques \u00e0 l\u2019occupant pour photographier et classer les d\u00e9port\u00e9s. Dans une lettre \u00e9crite par l\u2019entreprise, on peut lire ceci :\n\n> \u00ab Nous pensons que le rassemblement de certaines cat\u00e9gories d\u2019individus de race juive dans des camps de concentration aura pour cons\u00e9quence administrative la constitution d\u2019un dossier, d\u2019une fiche ou carte, etc. Sp\u00e9cialiste des questions ayant trait \u00e0 l\u2019identit\u00e9, nous nous permettons d\u2019attirer particuli\u00e8rement votre attention sur l\u2019int\u00e9r\u00eat que pr\u00e9sentent nos machines automatiques Photomaton susceptibles de photographier un millier de personnes en six poses et ce en une journ\u00e9e ordinaire de travail. La qualit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale du papier ne permet ni retouche, ni trucage \u00bb.\n>\n> <cite>-- Renaud de Rochebrune et Jean-Claude Hazera, [_Les Patrons sous l\u2019occupation_](https:\/\/www.cairn.info\/les-patrons-sous-l-occupation--9782738129383.htm), Odile Jacob, 1995, p. 959.<\/cite>\n\nL\u2019offre de Photomaton ne fut pas retenue. Je ne peux pas ne pas pr\u00e9ciser mon propos, surtout avec ce fait historique. **Je ne veux dans ce texte ni faire le proc\u00e8s de Photomaton, ni d\u00e9finir le contr\u00f4le en g\u00e9n\u00e9ral comme un acte criminel. Je veux seulement souligner que le contr\u00f4le n\u00e9cessite des dispositifs et n\u2019est pas toujours n\u00e9cessaire.**\n\nUn ralentisseur, comme le [dos-d\u2019\u00e2ne](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ralentisseur_(route)#Dos_d%E2%80%99%C3%A2ne)), le [coussin berlinois](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Coussin_berlinois), la [chicane](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Chicane) (d\u00e9viation de la trajectoire) ou l\u2019[\u00e9cluse](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/%C3%89cluse_(voirie)) (r\u00e9tr\u00e9cissement de la chauss\u00e9e), sont des dispositifs routiers qui permettent de contr\u00f4ler la vitesse de circulation sur la voie. Ils r\u00e9pondent en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et sont \u00e9galement soumis \u00e0 des normes tr\u00e8s pr\u00e9cises. La forme de ces ralentisseurs permet de contr\u00f4ler la vitesse de circulation. On doit alors s\u2019adapter, en r\u00e9duisant sa vitesse. Avec le Photomaton, le Polaro\u00efd ou l\u2019appareil photo jetable, c\u2019est la m\u00eame chose. On s\u2019adapte \u00e0 la pr\u00e9configuration. L\u2019op\u00e9ration et la qualit\u00e9 photographique sont pr\u00e9vues d\u2019avance. Avec l\u2019appareil photo argentique, elles ne le sont pas. Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, on ne peut pas ne pas r\u00e9gler un appareil et ses r\u00e9glages sont interd\u00e9pendants.\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, il me semble important de discuter les situations de contr\u00f4le. Elles peuvent \u00eatre aussi bien un rem\u00e8de qu\u2019un poison, c\u2019est le propre du _pharmakon_. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 la dimension pharmacologique du design dans un autre texte intitul\u00e9 [Du design th\u00e9rapeutique](https:\/\/praticable.fr\/publications\/du-design-therapeutique). Je ne reviendrai pas l\u00e0-dessus, mais vous y invite volontiers. Je ne vais pas non plus revenir sur les d\u00e9finitions de l\u2019appareil et du dispositif. Je vous invite \u00e0 lire [Pierre-Damien Huyghe](https:\/\/medium.com\/@embalcollectif\/conversation-avec-pierre-damien-huyghe-cc513ecef3cb) ou [Giorgio Agamben](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Giorgio_Agamben)[2] pour en savoir plus. En tant que designer, ce sont les enjeux de conception du r\u00e9glage qui m\u2019int\u00e9resse, notamment la jouabilit\u00e9 du r\u00e9glage et le maintien d\u2019une nuance.","width":"624px","height":"2878.4px","transform":"translate(84px, 1224px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1676479666134","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[1] Pierre-Damien Huyghe, _L'art au temps des appareils_, \u00c9ditions L'Harmattan, 2006.","width":"408px","height":"104.5px","transform":"translate(744px, 2508px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673264493822","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673346658401","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[2] Giorgio Agamben, _Qu'est-ce qu'un dispositif ?_, Rivages, 2014.","width":"324px","height":"104.5px","transform":"translate(744px, 3972px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673264493822","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673346843373","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"## Du jeu\n\n**La particularit\u00e9 du r\u00e9glage est sa jouabilit\u00e9. Il y a du jeu dans le r\u00e9glage, du jeu entre deux choses.**\n\nAvec le thermostat du four \u00e9lectrique, il est possible d\u2019augmenter, de r\u00e9duire ou de maintenir la chaleur. On joue avec le courant \u00e9lectrique. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment son fonctionnement. Autre exemple. Avec le tuner du poste de radio, il est possible d\u2019augmenter, de r\u00e9duire ou de maintenir une fr\u00e9quence. On joue avec l\u2019onde \u00e9lectromagn\u00e9tique, radio\u00e9lectrique en l\u2019occurrence. Le tuner, appel\u00e9 [syntoniseur](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Tuner), permet de r\u00e9ceptionner un signal \u00e9mis sur une bande de fr\u00e9quence. En gros, il permet d\u2019accorder l\u2019\u00e9metteur et le r\u00e9cepteur sur la m\u00eame fr\u00e9quence. Avec une radio FM dont la bande de fr\u00e9quences est comprise entre 87.5 et 108 MHz, il est possible de r\u00e9gler et de maintenir la radio \u00e0 une certaine fr\u00e9quence, par exemple 93.5, soit France Culture. Entre une radio et un [t\u00e9l\u00e9graphe](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/T%C3%A9l%C3%A9graphe), la pratique comme la technicit\u00e9 diff\u00e8re. Le t\u00e9l\u00e9graphe est de mon point de vue, un [interrupteur](https:\/\/www.collectifbam.fr\/philosophie\/reflexions\/des-activable), car il permet d\u2019activer ou de d\u00e9sactiver des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. D\u2019ailleurs, avec le t\u00e9l\u00e9graphe, on peut varier les longueurs et les espacements des impulsions. Possibilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9e par le [Morse](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Morse) pour communiquer. Avec le t\u00e9l\u00e9graphe, on peut jouer avec la pr\u00e9sence et l\u2019absence d\u2019une onde \u00e9lectromagn\u00e9tique. Avec la radio, on peut jouer avec les qualit\u00e9s de l\u2019onde. Le r\u00e9glage permet de jouer avec une ou plusieurs propri\u00e9t\u00e9(s) de l\u2019onde, comme sa longueur, son amplitude, sa fr\u00e9quence, sa modulation, etc. Je ne vais pas revenir l\u00e0-dessus puisque j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 sur quoi agissait un r\u00e9glage. Ce qui m\u2019int\u00e9resse ici, c\u2019est le jeu du r\u00e9glage. D\u2019abord, le jeu est situ\u00e9 entre deux p\u00f4les, entre deux extr\u00e9mit\u00e9s, par exemple entre 50\u00b0C et 300\u00b0C pour le thermostat du four \u00e9lectrique.","width":"624px","height":"885.4px","transform":"translate(84px, 4152px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1677489753071","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"## De l'espace\n\n**Concevoir un r\u00e9glage, c\u2019est cr\u00e9er un espace de libert\u00e9 compris entre deux extr\u00e9mit\u00e9s dans lequel on peut (se) positionner.**\n\nEntre 50\u00b0C et 300\u00b0C, on peut positionner la temp\u00e9rature du four \u00e0 280\u00b0C. Entre 87.5 et 109 MHz, on peut positionner la fr\u00e9quence de la radio \u00e0 93.5 MHz. Entre 0 et 90 dB, on peut positionner le volume de la cha\u00eene hi-fi \u00e0 60 dB. Entre l\u2019extr\u00eame gauche et l\u2019extr\u00eame droite, on peut positionner son orientation politique. Mais ces r\u00e9glages ne sont ni r\u00e9gl\u00e9s d\u2019avance ni d\u00e9finitivement. On peut toujours revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9.\n\nComment r\u00e9gler tel ou tel objet ? Comment faire un r\u00e9glage qui permet aussi bien de changer une position que de la maintenir ? Comment fabriquer un r\u00e9glage qui ne se casse pas quand on change de position ? Quel jeu faut-il laisser pour pouvoir maintenir une position qu\u2019on doit pouvoir changer ? Qu\u2019est ce qui permet de maintenir et de changer une position ? Qu\u2019est ce qui permet de maintenir ? Qu\u2019est ce qui permet de changer ? Pour le designer, ce sont des questions concr\u00e8tes relatives \u00e0 la r\u00e9sistance dans le jeu du r\u00e9glage. Par exemple, le crantage d\u2019une chaise longue permet de r\u00e9gler soi-m\u00eame l\u2019inclinaison du dossier. Pr\u00e9alablement con\u00e7u par le designer, ce crantage permet d\u2019incliner le dossier entre la position la plus verticale et la plus horizontale. Lorsqu\u2019on s\u2019assoit ou s\u2019allonge, la chaise ne change pas de position, car la forme du crantage et le poids de l\u2019individu permettent de maintenir l\u2019inclinaison. Il est alors plus difficile de r\u00e9gler son dossier, quand quelqu\u2019un y est assis. Ce sont des banalit\u00e9s. Mais, c\u2019est aussi un exemple simple et concret qui explique la r\u00e9sistance avec laquelle on joue dans le r\u00e9glage.","width":"624px","height":"838.4px","transform":"translate(84px, 5088px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1677490377044","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"## De l'impr\u00e9vu\n\n**Quand on r\u00e8gle, on d\u00e9place quelque chose. La r\u00e9sistance de ce d\u00e9placement provoque des frottements et demande donc une \u00e9nergie.**\n\nBien d\u2019autres exemples existent comme le magn\u00e9tisme, le coulissement, la pression, etc. Voil\u00e0 donc des questions que se posent les designers qui aiment faire des r\u00e9glages, qui aiment faire du pouvoir faire. En conclusion de ce texte, j\u2019aimerais exposer quelques conduites propres \u00e0 ces designers.\n\nD\u2019abord, ils s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 la technicit\u00e9 des objets. Ils s\u2019int\u00e9ressent aux possibilit\u00e9s techniques des objets. Plus que seulement s\u2019y int\u00e9resser, ils les aiment et les d\u00e9couvrent. Leurs positions les m\u00e8nent \u00e0 concevoir des objets plus complexes. Un appareil photo argentique est plus complexe qu\u2019un Polaro\u00efd. Mais pourquoi pr\u00e9f\u00e9rer l\u2019appareil photo argentique ? Pourquoi vouloir concevoir un appareil photo argentique avec tous ces r\u00e9glages, alors qu\u2019on pourrait concevoir un Polaro\u00efd avec juste un bouton pour prendre une photo ? Pourquoi chercher \u00e0 complexifier un objet avec une multitude de r\u00e9glages, alors qu\u2019un seul simple bouton suffit ? Le Polaro\u00efd permet d\u2019avoir une photo, l\u2019appareil photo argentique permet d\u2019en faire une. Avec le Polaro\u00efd, on a une photo tr\u00e8s rapidement. D\u2019ailleurs il la d\u00e9veloppe. Avec l\u2019appareil photo argentique, on a une pratique photographique. C\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. **Mais pourquoi faire des r\u00e9glages ? Pour l\u2019amour de r\u00e9gler. Pour l\u2019amour de la pratique, de la libert\u00e9 au fond.**\n\nCes designers ne cherchent pas \u00e0 simplifier les objets, au contraire ils les complexifient. Ils cherchent m\u00eame \u00e0 les complexifier au-del\u00e0 de leurs propres ma\u00eetrises. Ils n\u2019envisagent pas ce qu\u2019il serait possible de faire avec ces r\u00e9glages, au contraire ils cherchent \u00e0 ouvrir au-del\u00e0 et ailleurs de ce qu\u2019ils peuvent imaginer faire avec. Proposer des r\u00e9glages, c\u2019est proposer plus de complexit\u00e9.","width":"624px","height":"928.4px","transform":"translate(84px, 5976px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1677491130845","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"## De la pratique\n\n**Faire du r\u00e9glage, c\u2019est ouvrir \u00e0 des surprises, \u00e0 des choses qui ne sont pas indispensables, m\u00eame pour le designer. C\u2019est partir du principe que la panne est possible.**\n\nQuand le Polaro\u00efd dysfonctionne, on obtient une erreur. Avec l\u2019appareil photo argentique, ce sont plut\u00f4t des surprises. Concevoir un Polaro\u00efd, c\u2019est r\u00e9pondre au besoin d\u2019avoir une photo. Il suffit d\u2019appuyer sur un bouton pour obtenir une photo rapidement et automatiquement. Le temps du r\u00e9glage n\u2019existe pas. Concevoir un appareil photo argentique, ce n\u2019est pas r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin mais c\u2019est permettre la pratique photographique. Le temps du r\u00e9glage existe. Certains pr\u00e9f\u00e9reront utiliser un Polaro\u00efd pour avoir une photo et d\u2019autres un appareil photo argentique pour pratiquer la photographie.\n\nC\u2019est une position contraire aux tendances consum\u00e9ristes. Aujourd\u2019hui, les r\u00e9glages sont souvent minimis\u00e9s, cach\u00e9s, supprim\u00e9s ou inenvisageables, car ils sont jug\u00e9s superflus. On se dit que ce n\u2019est pas indispensable. On se dit aussi qu\u2019on perd du temps. On se dit qu\u2019il faut faire beaucoup d\u2019efforts. En effet, \u00e7a prend du temps, \u00e7a demande un effort et ce n\u2019est pas indispensable, mais justement ! R\u00e9gler c\u2019est prendre le temps et faire l\u2019effort de r\u00e9gler. C\u2019est parfois long et difficile, parfois rapide et facile. On peut se dire qu\u2019il faut \u00eatre pragmatique, qu\u2019il faut aller \u00e0 l\u2019essentiel, qu\u2019il faut r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs, ce genre de choses. Certains jugeront que r\u00e9gler, c\u2019est tout casser. D\u2019autres rusent pour nous d\u00e9courager de r\u00e9gler. Je ne vise personne, je veux seulement expliquer que la consommation est plus couramment recherch\u00e9e que la pratique. D\u2019autres termes sont r\u00e9guli\u00e8rement employ\u00e9s comme l\u2019\u00e9conomie, l\u2019usage, le service ou l\u2019exp\u00e9rience utilisateur, mais le mot de consommation me semble \u00eatre assez juste. Parce qu\u2019elle est tendancieuse, la consommation a tendance \u00e0 instrumentaliser le design. La prolif\u00e9ration des symboles, la r\u00e9duction des possibilit\u00e9s, la captation des attentions[3], le mot lui-m\u00eame de design est instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins consommatrices. Bref, je ne pense pas avoir besoin d\u2019en dire plus \u00e0 ce sujet aujourd\u2019hui. Je veux seulement dire qu\u2019une conduite de design qui plaide pour des techniques (d\u00e9)r\u00e9glables est antinomique \u00e0 la finalit\u00e9 de la consommation, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ach\u00e8vement, la mort[4].\n\nCette conduite tient non pas \u00e0 la consommation, mais \u00e0 l\u2019amour de la pratique. \u00c0 la libert\u00e9. Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit auparavant. Compte tenu de ces tendances consum\u00e9ristes, il me semble laborieux pour ces designers de travailler avec ce principe d\u2019action, comme il me para\u00eet difficile \u00e9galement de concevoir des produits de consommation sans broncher. Sous le joug de valeurs indiscutables, ces tendances prennent une tout autre allure. Le recyclage, l\u2019\u00e9conomie circulaire, l\u2019exp\u00e9rience centr\u00e9e utilisateur, etc. Pourquoi ne pas sortir du cycle ? Pourquoi ne pas arr\u00eater de durer ? Pourquoi ne pas d\u00e9centrer l\u2019exp\u00e9rience[5] ? Au fond c\u2019est toujours pour la consommation. La consommation des biens, des services, des ressources, des individus, de la plan\u00e8te. Bref, ces tendances \u00e9vitent des occasions de r\u00e9glages, car r\u00e9gler c\u2019est hospitaliser, c\u2019est soigner.\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, ces designers \u0153uvrent pour des pratiques[6]. Ils ne r\u00e9pondent pas \u00e0 des besoins, ne cherchent pas \u00e0 circonscrire l\u2019exp\u00e9rience des objets \u00e0 des usages, ne cherchent pas \u00e0 diminuer les possibilit\u00e9s, au contraire cherchent \u00e0 les ouvrir.\n\n**Les objets qu\u2019ils con\u00e7oivent se (d\u00e9)forment et ouvrent aux pratiques, bien au del\u00e0 de ce qu\u2019ils peuvent eux-m\u00eames imagin\u00e9s pour le meilleur comme pour le pire.**\n\nEnfin, mais cette fin n\u2019en est pas une, les mots et formules que j\u2019emprunte pour ce texte comme pour les sous-titres de cette collection viennent entre autres du [Plaidoyer pour un technique hospitalisable](https:\/\/laviemanifeste.com\/archives\/5263) de Pierre-Damien Huyghe, un texte qui fut et est toujours aussi fondateur pour moi. Peut-\u00eatre que ce texte n\u2019est d\u2019ailleurs au fond qu\u2019une fa\u00e7on de vous inviter \u00e0 lire son travail, \u00e0 le m\u00e9diter et \u00e0 le pratiquer.","width":"624px","height":"1875.9px","transform":"translate(84px, 6948px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1677492635516","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[3] Yves Citton, *Pour une \u00e9cologie de l'attention*, La Couleur des id\u00e9es, 2014.","width":"384px","height":"104.5px","transform":"translate(744px, 7836px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673346907325","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673347073141","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[4] Jean Baudrillard, _La soci\u00e9t\u00e9 de consommation_, Gallimard, 1996.","width":"384px","height":"104.5px","transform":"translate(744px, 7980px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673346907325","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673347089336","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[5] Anthony Masure, [\u00ab\u00a0Manifesto for an Acentric Design\u00a0\u00bb](https:\/\/www.anthonymasure.com\/articles\/2019-12-manifesto-acentric-design) [version enrichie d\u2019un chapitre de l\u2019essai Design et humanit\u00e9s num\u00e9riques (2017), traduction du fran\u00e7ais par Jesse Cohn], Berlin, Interface Critique, dir. Florian Hadler, Daniel Irrgang, Alice Soin\u00e9, no\u00a02, \u00ab\u00a0Navigating the Human\u00a0\u00bb, d\u00e9cembre 2019.","width":"585px","height":"185.5px","transform":"translate(744px, 8184px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673346907325","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673347291945","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"isdesktoponly":"false","text":"[6]  Bernard Steigler et Catherine Geel, [Quand s'usent les usages : un design de la responsabilit\u00e9 ?](https:\/\/revue-azimuts.fr\/numeros\/36\/quand-s-usent-les-usages-un-design-de-la-responsabilite), Article paru dans Azimuts n\u00b024, 2004.","width":"492px","height":"132px","transform":"translate(744px, 8400px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1673346907325","isintro":"false","isedit":"false"},"id":"1673347370549","isHidden":false,"type":"markdown"}]

----

Layout: free

----

Disablefreelayout: false

----

Isopenspace: false

----

Disablerepresentative: false

----

Isdesktoponly: false

----

Distantid: 

----

Connections: 

----

Seotitle: 

----

Description: 

----

Author: 

----

Published: 2023-01-09

----

Coverthumb: https://praticable.fr/media/pages/publications/de-reglable/68a2be3dd4-1675943307/praticable-de-reglable.jpg

----

Coverthumbtransform: 

----

Pagethumbtransform: 

----

Colors: gris

----

Uuid: yqYhdfrFNqkwOG8C